\documentclass[12pt]{extarticle}

\input{src/paquetes}
\input{src/macros}
\input{src/glosario}

%\dosecttoc

% Portada
\title{\titulo{}
	Especificación de Requisitos Software\\
%	(Formato IEEE Std. 830-1998)\\
}
\author{\autores{}}
\date{\vfill}

\begin{document}
\portada

\def\arraystretch{1.5}

\textbf{\large Control de cambios}\\\\\\
\begin{tabu} to \textwidth { X[0.25,c] X[0.5,c] X[0.7,c] X[2,l] }
\textbf{V} & \textbf{Fecha} & \textbf{Autores} & \textbf{Descripción} \\\hline\hline

0.1 & 6/12/18 & \autor{7} & Esquema general de las secciones del \acrshort{srs}. Pantallas y \acrshortpl{cu} con macros de formato, y \acrshort{dcu}. 1.1, 1.5. Glosario.
\smallskip \\\hline

0.2 & 8/12/18 & \autor{7} & Lista \textit{ToDo}. 2.3, 2.4. Numeración automática de \acrshortpl{cu} y pantallas.
\smallskip \\\hline

0.3 & 12/12/18 & \autor{7} & Resolución de \textit{ToDo} puntuales y dudas. 3.1, 3.7 y otras secciones cortas. Palabras en glosario.
\smallskip \\\hline

0.4 & 15/12/18 & \autor{7} & Fragmentos de \acrshort{srs} ajenos como guía. Mejores referencias, numeración y formato en las pantallas.
\smallskip \\\hline

0.5 & 18/12/18 & \autor{7} & Diagrama de pantallas en 3.1. Sección 3.2 de funcionalidad.
\smallskip \\\hline

0.6 & 21/12/18 & \autor{7} & Portada y marco. Logo. Hipervínculos. Mejoras de formato: tamaño de letra más grande, color de vínculos.
\smallskip \\\hline

0.7 & 22/12/18 & \autor{6} \smallskip & Sección 2.1.
\smallskip \\\hline

0.8 & 23/12/18 & \autor{4} \smallskip & Nuevo \acrshort{dcu} acorde al estilo general del \acrshort{srs}.
\smallskip \\\hline

0.9 & 23/12/18 & \autor{7} \smallskip & GIFs de pantallas. Enlaces externos.
\smallskip \\\hline

%\end{tabu}
%
%\begin{tabu} to \textwidth { X[0.25,c] X[0.5,c] X[0.7,c] X[2,l] }
%\textbf{V} & \textbf{Fecha} & \textbf{Autores} & \textbf{Descripción} \\\hline\hline

1.0 & 18/02/19 & \autor{7} \smallskip & Arreglo del control de cambios. Controles con dibujos de teclas.
\smallskip \\\hline

1.1 & 01/05/19 & \autor{7} \smallskip & Actualización: 1.2, 3.1.1, 3.2, 3.3. Inclusión de audio.
\smallskip \\\hline

1.1 & 07/05/19 & \autor{7} \smallskip & Inclusión de elementos de Game Design en 1.1, 1.2 y 3.1.
\smallskip \\



\end{tabu}

\def\arraystretch{2}

\newpage
\openup -1em
\tableofcontents
\openup 1em
\newpage

\section{Introducción}
%\subsection{Propósito}
%El propósito de este documento es presentar una descripción general y un listado de funcionalidades del juego \acrshort{rpg} \nombre{}. Este documento está destinado a clientes, jugadores y \glspl{tester} del juego.
%
%\subsection{Alcance}
%
%\resumen{}


\subsection{Resumen del juego}
\textbf{Título:} Panacea\\
\hspace*{\parindent}\textbf{Plataforma:} \acrshort{pc}\\
\hspace*{\parindent}\textbf{Genre:} \acrshort{rpg} histórico / Aventura gráfica\\
\hspace*{\parindent}\textbf{Clasificación:} (12+) \acrshort{pegi}\\
\hspace*{\parindent}\textbf{Público objetivo:} Gamer casual (edades de 12 a 30)\\
\hspace*{\parindent}\textbf{Fecha de lanzamiento} Mayo de 2019

\resumen{}

%	gancho comercial
\subsection{Atractivos únicos}
\begin{itemize}
	\item Historia original con fuerte contexto histórico.
	\item Diseño de escenarios originales en \gls{pixelart}.
	\item Puzles y acertijos integrados en la trama.
	\item Episodios de locura con descontrol de funciones.
\end{itemize}

\subsection{Siglas y glosario}
La lista de términos utilizados en este documento se encuentra en el Apéndice \ref{abreviaturas}, página \pageref{abreviaturas}.

\subsection{Referencias}
La lista de fuentes de información utilizadas en este documento se encuentra en el Apéndice \ref{referencia}, página \pageref{referencia}.

\subsection{Organización del documento}

Este documento es internamente navegable mediante los enlaces que aparezcan en {\color{darkgold}este color}. Conducen al glosario, pantalla, sección o link externo en cuestión.

La parte restante de este documento está dividida en dos secciones.

En la Sección \ref{dos} se describirán los factores generales que afectan al producto y sus requerimientos. Esta sección no declara los requerimientos específicos ni sus detalles. En su lugar, proporciona un contexto para la lista de requerimientos concretos definidos en la Sección \ref{tres} del \acrshort{srs}.

La Sección \ref{dos} se compone de las siguientes subsecciones:

\secttoc{2}

La Sección \ref{tres} contendrá todos los requerimientos del producto a un nivel suficiente de detalle como para permitir que los diseñadores diseñen un sistema que satisfaga los requerimientos, y que los \glspl{tester} comprueben si el sistema los satisface.

Estos requerimientos incluirán como mínimo una descripción de cada input (estímulo) en el sistema, cada output (respuesta) del sistema, y todas las funciones desempeñadas por el sistema en respuesta a un input o como soporte de un output.

La Sección \ref{tres} se compone de las siguientes subsecciones:

\secttoc{3}

\newpage
\section{Descripción general}
\label{dos}

\subsection{Perspectiva del producto}
Aunque los \acrshortpl{rpg} ya no sean algo novedoso, es innegable que son uno de los géneros de videojuegos más populares. Un \acrshort{rpg} es una versión refinada de un juego de aventura de acción. El proyecto \nombre{} busca introducir otras funciones que no son tan características de otros \acrshortpl{rpg}. Además de subsistemas sobre la trama o los gráficos, el juego va a introducir otra serie de funciones, como la introducción de un ``modo locura'' en puntos concretos del juego.

En cuanto al hardware, se requiere solamente de un ordenador personal. Tampoco hay restricciones de \acrshort{so}, ya que se escogió \Gls{java} como lenguaje de programación para evitar posibles problemas de compatibilidad. Al ser los gráficos de estilo 2D tradicional, no requiere más potencia de hardware para soportar el juego. Tampoco es necesario ningún tipo de conexión a un servidor, ya que el juego es offline.

%\subsection{Funciones del producto}
%Hay principalmente cinco áreas funcionales en el juego: 
%
%\begin{itemize}
%	\item Estado de la trama.
%	\item Modo locura: efectos que complican la jugabilidad, como carencia parcial de visión o resultados de interacción ilógicos.
%	\item Interacción con objetos: abrir cajas, comenzar diálogos, recoger objetos, entrar en lugares.
%	\item Gestión del inventario.
%	\item Audio y efectos sonoros.
%\end{itemize}

\subsection{Características del usuario}

\begin{wrapfigure}{r}{1cm}
	\vspace*{-5.5\bigskipamount}
	\includegraphics[width=1cm]{PEGI-12.png}
\end{wrapfigure}
Se espera que los usuarios del juego \nombre{} sean jóvenes de entre 12 y 30 años. Los usuarios menores de 12 años tendrán dificultades para entender el grado psicológico y las motivaciones del personaje, así como el contexto histórico en el que la historia transcurre.

\newpage
\begin{wrapfigure}{r}{1cm}
	\vspace*{-1.2\bigskipamount}	
	\includegraphics[width=2em]{PEGI-Fear.png}
\end{wrapfigure}
El juego no es recomendable para menores de 12 años, ya que puede contener escenas que se consideran demasiado perturbadoras o aterradoras para los más jóvenes o los jugadores emocionalmente vulnerables.

\subsection{Restricciones}
\begin{itemize}
	\item El juego debe poder ejecutarse en Windows, Mac y Linux.
	\item Los gráficos estarán dibujados en \gls{pixelart}.
	\item Los controles del juego se realizarán mediante el teclado.
	\item El diseño y desarrollo del juego deberá ser modular.
	\item El lenguaje de programación utilizado será \Gls{java}, y la documentación del código estará realizada mediante \gls{javadoc}.
	\item El código se subirá a un repositorio en \gls{gitlab} y todos los integrantes podrán acceder a él (\codigo).
	\item El juego se podrá instalar de manera sencilla mediante un ejecutable.
\end{itemize}

\subsection{Supuestos y dependencias}\setlength{\parskip}{\medskipamount}
No se han identificado supuestos o dependencias particulares.

\subsection{Requisitos futuros}
El objetivo principal es terminar de implementar la trama principal. Se podrían añadir subtramas secundarias con los personajes secundarios, así como más lugares de interacción en el mapa. Por otro lado, el modo locura tiene un gran potencial que se podría aprovechar, implementando más funcionalidades u obstáculos.
%\setlength{\parskip}{\baselineskip}
\newpage
\section{Requisitos específicos}
\label{tres}
\subsection{Interfaces de usuario}

\subsubsection{Manejo del personaje}
La interacción con el jugador se realiza mediante el teclado. El jugador controla a Gaia en 3$^\text{a}$ persona. Gaia puede andar o correr, recoger objetos y hablar con \glspl{npc}.

\subsubsection{Controles}
\control

\subsubsection{Cámara del juego}
La cámara dejará al personaje en el centro de la pantalla, por lo que los escenarios se moverán al moverse el jugador.

La cámara se sitúa en perspectiva 3/4, ligeramente por encima del personaje. Se utiliza la técnica del 2.5D.

No hay \gls{hud} (barra de estado).

\subsubsection{Menú}

Las pantallas del menú al comenzar el juego se encuentran tanto en imagen como en su descripción en el Apéndice \ref{pantallas}, página \pageref{pantallas}, y a continuación se muestra un diagrama de acceso a ellas.

\acf{P-Menu-Principal}\vspace*{-0.15cm}
\begin{enumerate}
	\item \acf{P-Jugar}
	\begin{enumerate}
		\item \acf{P-Partida}
	\end{enumerate}
	\item \acf{P-Configuracion}
%	\begin{enumerate}
%		\item \acf{P-Sonido}
%		\item \acf{P-Controles}
%		\item \acf{P-Accesibilidad}
%	\end{enumerate}
	\item \acf{P-Ayuda}
	\item \acf{P-Creditos}
\end{enumerate}

A la pantalla de \acf{P-Partida} se llega desde las opciones \texttt{Continuar la aventura}, que continuará la historia desde el último punto, o \texttt{Reiniciar la aventura}, que comenzará una nueva historia.

\noindent En una versión más avanzada del juego, el menú principal será así:

\acf{P-Menu-Principal}\vspace*{-0.15cm}
\begin{enumerate}
	\item \acf{P-Jugar}
		\begin{enumerate}
			\item \acf{P-Cargar-Partida}
			\item \acf{P-Borrar-Partida}
			\item \acf{P-Renombrar-Partida}
		\end{enumerate}
	\item \acf{P-Configuracion}
		\begin{enumerate}
			\item \acf{P-Sonido}
			\item \acf{P-Controles}
			\item \acf{P-Accesibilidad}
		\end{enumerate}
	\item \acf{P-Ayuda}
	\item \acf{P-Creditos}
\end{enumerate}

A la pantalla de \acf{P-Partida} se llega desde \acl{P-Cargar-Partida}. 
 
 En el Apéndice \ref{cus}, página \pageref{cus}, se incluyen dos \acrshortpl{cu} del menú, así como el \acrfull{dcu}.

\subsection{Interfaces externos}
\subsubsection{Interfaces de hardware}
Para controlar el juego se necesita un teclado, y para visualizar los gráficos se necesita un monitor.

\subsubsection{Interfaces de software}
El juego podrá ejecutarse en cualquier \acrfull{jvm}, por lo que hará uso de la plataforma \Gls{java} de versión 1.1 o superior.

\subsubsection{Interfaces de comunicación}
Ninguno.

\subsection{Requisitos funcionales}
En una versión más avanzada del menú anterior a la partida, el jugador podrá:

\begin{itemize}
	\item Manejar, cargar, borrar, guardar y crear partidas.
	\item Manejar opciones de control, audio y accesibilidad.
	\item Visualizar créditos y ayuda.
\end{itemize}

Por el momento solamente puede visualizar créditos y ayuda.

A continuación se describen los requisitos funcionales para cada área funcional dentro del juego. La gestión de datos está distribuida entre ellas, mientras que la responsabilidad de guardar datos de objetos es del Inventario.

\subsubsection{Estado de la trama}
	El jugador puede avanzar en la trama del juego completando capítulos, recogiendo objetos clave y consiguiendo información clave de \acrshortpl{npc}. Esta información se irá guardando como parte del avance del juego.
	
\subsubsection{Modo locura}
%El jugador puede ganar o perder puntos de cordura, lo cual se ve reflejado en una barra de cordura. Cuando ésta alcanza un mínimo, 
Cuando la trama lo requiere, el sistema cambia a un modo especial, un ``episodio de locura''. Los efectos que produce dependen del capítulo, pero incluyen:

\begin{itemize}
	\item Perder la lógica de algunos controles, como los de movimiento.
	\item Perder la lógica del cambio de escenarios.
	\item Perder visibilidad.
	\item Perder capacidades lingüísticas.
\end{itemize}

\subsubsection{Interacción con objetos}
El jugador puede caminar por los escenarios del juego y cambiar de escenario al acercarse a zonas de cambio o puertas disponibles.

También puede recoger objetos del suelo o abrir recipientes donde puede recogerlos. Éstos se guardarán en el Inventario.

Por último, puede acercarse a \acrfullpl{npc} y mantener conversaciones con ellos.

\subsubsection{Inventario}
Al recoger objetos, éstos se guardan en el inventario, el cual se puede acceder desde la partida. El jugador puede solamente guardar un número limitado de objetos.

\subsubsection{Audio}
\audios{}

\subsection{Requisitos de rendimiento}
El juego deberá responder al input del jugador de manera fluida. Al cargar pantallas o guardar partidas, se requiere un máximo de 2s para obtener la respuesta.

Los requerimientos mínimos del sistema son:

\requerimientos{}

\subsection{Requisitos lógicos de la base de datos}
Ninguno.

\subsection{Restricciones de diseño}
El juego se sitúa en distintos escenarios de la ciudad de Alejandría. Estos escenarios y los personajes están dibujados en \gls{pixelart}.

El arte visual creado para \textsc{Panacea} se encuentra en el documento \href{run:Escenarios y personajes.pdf}{Escenarios y personajes}.

El lenguaje y la trama utilizados en el juego deben cumplir con el Código de Conducta Complutense de la Universidad Complutense de Madrid.

\subsection{Atributos del sistema software}
\subsubsection{Fiabilidad}
El juego nunca deberá colgarse ni congelarse, salvo por errores del sistema operativo.

\subsubsection{Disponibilidad}
Ninguno.

\subsubsection{Seguridad y privacidad}
El juego no registrará ningún dato del usuario. El producto cumple con la normativa vigente de protección de datos y privacidad a 23 de diciembre de 2018.

%\textbf{\textit{Legislación Europea:}}
%\begin{itemize}
%	\item Directiva 1995/46/CE, de 24 de octubre, del Parlamento y del Consejo, sobre Protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos.
%	\item Convenio 108 del Consejo de Europa, de 28 de enero de 1981, para la protección de las personas respecto al tratamiento automatizado de los datos personales.
%	\item Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 (DOUE 4.5.2016) -RGPD-
%\end{itemize}
%
%\textbf{\textit{Legislación Estatal:}}
%\begin{itemize}
%	\item Constitución. Artículo 18 de la Constitución española de 1978.
%	\item Ley Orgánica 15/1999, de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal (BOE 14 diciembre 1999). (Sigue en vigor en tanto no se oponga al RGPD hasta la aprobación de la nueva LOPD)
%	\item Reglamento de desarrollo de la Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal  R.D. 1720/2007 (BOE 19 enero 2008). (Sigue en vigor en tanto no se oponga al RGPD hasta la aprobación de la nueva LOPD)
%	\item Ley 34/2002, de 11 de julio, de servicios de la sociedad de la información y de comercio electrónico.
%\end{itemize}
%
%\textbf{\textit{Legislación Universitaria / Complutense:}}
%\begin{itemize}
%	\item Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades.
%	\item Ley Orgánica 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Orgánica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades (Disposicion adicional vigésima primera - Protección de datos de carácter personal)
%\end{itemize}

\subsubsection{Mantenimiento}
Todo el código deberá estar documentado. Cada función se comentará con su funcionalidad, sus parámetros de entrada y sus parámetros de salida. El código debe ser modular para permitir futuras modificaciones y extensiones.

\subsubsection{Portabilidad}
El juego podrá ejecutarse en cualquier \acrfull{jvm}, por lo que hará uso de la plataforma \Gls{java} de versión 1.1 o superior.

\subsection{Otros requisitos}
Ninguno.
%El jugador recibirá un entrenamiento de los controles del juego en la primera escena. En ella se describirán los controles y el contexto de la trama.
%
%El primer modelo funcional del juego será el primer capítulo, del que existe ya un ejecutable y cuyo informe de arquitectura se encuentra en el archivo externo \href{run:Anexos/Informe.pdf}{Informe.pdf}.
	
	\newpage
	\apendices
	
	\section{Siglas y glosario}
	\label{abreviaturas}
	\printglossary[type=\acronymtype]
	\printglossary
	
	\section{Referencias}
	\label{referencia}
	\renewcommand*{\refname}{\vspace*{-1em}}\vspace*{-1.5em}
	\begin{thebibliography}{00}
		
		\bibitem{ccc}
		\textsc{Código de Conducta Complutense (para imprimir)}
		\url{https://www.ucm.es/data/cont/docs/3-2013-02-19-21-Codigo%20de%20Conducta%20Complutense%20(para%20impresi%C3%B3n).pdf}
		
		\bibitem{privacidad}
		\textsc{Normativa de protección de datos y privacidad UCM - Universidad Complutense de Madrid}		
		\url{https://www.ucm.es/normativa-sobre-proteccion-de-datos-de-caracter-personal/}
		
		\bibitem{pms}
		\textsc{SRS Software engineering: Group 1, Vrije Universiteit Brussel}		
		\textit{Thierry Coppens - Requirements Manager - 1st Master in Electronics and Information Technologies}
		
		\bibitem{term}
		\textsc{SRS for the Dragon Adventure Game}		
		\url{http://www.dgp.toronto.edu/~ppacheco/course/444/spec.pdf}
		
	\end{thebibliography}
	
	\section{\acrlongpl{cu}}
	\label{cus}
%	\vspace*{-1cm}
	\hspace*{-1.4cm}\includegraphics[width=1.1\textwidth,draft=false]{DCU}
	
	\setlength{\parskip}{\medskipamount}
	\setlength{\parindent}{0pt}
	\cu
	{Cargar Partida}
	{CP}
	{Marcos Herrero Agustín}
	{El jugador selecciona, mediante teclado, una partida de la lista de partidas guardadas y el juego le permite retomarla en el punto donde el jugador guardó partida por última vez.}
	{\textsc{Jugador} y \textsc{Juego}.}
	{El \textsc{Jugador} selecciona \acf{P-Jugar} desde el \acf{P-Menu-Principal}, y después \acf{P-Cargar-Partida}. Para ello, el juego debe estar cargado.}
	{El \textsc{Jugador} continúa la \acf{P-Partida} desde donde la dejó.}
	{El \textsc{Juego} muestra un mensaje de error y se vuelve al \acf{P-Menu-Principal}.}
	{\item El \textsc{Jugador} selecciona \acf{P-Jugar} desde el \acf{P-Menu-Principal}.
		\item El \textsc{Jugador} selecciona \acf{P-Cargar-Partida} desde la pantalla \acf{P-Jugar}.
		\item El \textsc{Juego} accede a la base de datos de partidas guardadas y muestra al usuario la lista de partidas en \acf{P-Cargar-Partida}.
		\item Si hay alguna partida guardada, el \textsc{Jugador} selecciona la partida que quiere cargar.
		\item El \textsc{Juego} comprueba que los datos guardados de la partida seleccionada son correctos.
		\item Si los datos guardados son correctos, el \textsc{Juego} inicia una partida con los datos almacenados en la base de datos (eventos activos, posición del jugador, ...).
		\item El \textsc{Jugador} continúa jugando desde donde guardó \acf{P-Partida} la última vez.}
	
	\begin{itemize}
		\item [2-a.] Si no hay partidas guardadas, el \textsc{Juego} muestra un mensaje informativo y retorna al \acf{P-Menu-Principal}.
		\item [5-a.] Si los datos guardados no son correctos y no se puede cargar la partida seleccionada, el \textsc{Juego} muestra un mensaje de error y retorna al \acf{P-Menu-Principal}.
	\end{itemize}
	
	\cu
	{Configurar Opciones}
	{CO}
	{Carlos Tardón Rubio}
	{El \textsc{Jugador} puede regular el volumen del juego, modificar los controles y activar ajustes especiales de accesibilidad como desee.}
	{\textsc{Jugador} y \textsc{Juego}.}
	{El \textsc{Jugador} selecciona \acf{P-Configuracion} desde el \acf{P-Menu-Principal}. Para ello, el juego debe estar cargado.}
	{Se guarda la configuración que ha introducido el \textsc{Jugador}.}
	{El \textsc{Juego} muestra un mensaje de error, se recupera la última configuración correcta y se vuelve al \acf{P-Menu-Principal}.}
	{\item El \textsc{Jugador} selecciona \acf{P-Configuracion} desde el \acf{P-Menu-Principal}.
		\item El \textsc{Juego} da a elegir al \textsc{Jugador} entre varios tipos de configuraciones disponibles.
		\item El \textsc{Jugador} selecciona la opción de configuración pertinente.
		\item El \textsc{Juego} muestra la pantalla correspondiente a la configuración elegida: \acf{P-Sonido}, \acf{P-Accesibilidad}, \acf{P-Controles}.
		\item El \textsc{Jugador} modifica los datos de configuración.
		\item El \textsc{Juego} comprueba los datos introducidos
		\item Si los datos son correctos, el \textsc{Juego} modifica y guarda la nueva configuración.
		\item El \textsc{Juego} retorna al \acf{P-Menu-Principal}.}
	
	\begin{itemize}
		\item [7-a.] Si los datos guardados no son correctos, el \textsc{Juego} muestra un mensaje de error, se mantiene la configuración anterior y retorna al \acf{P-Menu-Principal}.
	\end{itemize}

	\newpage
	\section{Pantallas}
	\label{pantallas}
	Las pantallas han sido diseñadas y montadas en formato .gif por\autor{4}. Para poder visualizarlas dentro de este documento, éste debe abrirse con Adobe Acrobat. En caso de no ver la animación, las pantallas se encuentran en la carpeta \href{run:Pantallas}{Pantallas}.
	
	\include{pantallas}
	
%	\contraportada{}

\end{document}